<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Centauri</string>

    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">Фрагменти аввал</string>
    <string name="second_fragment_label">Фрагменти дуюм</string>
    <string name="next">Оянда</string>
    <string name="previous">Бозгашт</string>
    <string name="learn">Омӯзиш</string>
    <string name="news">Ахбор</string>
    <string name="profile">Профиль</string>

    <string name="extra_mat">Маводҳои иловагӣ</string>

    <string name="part">Қисми</string>
    <string name="lesson">Дарси</string>
    <string name="test">Санҷиш</string>

    <string name="navigation_drawer_open">кушо</string>
    <string name = "navigation_drawer_close">пӯшед</string>

    <!--    BASIC SETTING STRINGS    -->

    <string name="unauthenticated">Меҳмон</string>
    <string name="sign_in">Воридшавӣ</string>
    <string name="sign_up">Бақайд гирифтан</string>
    <string name="sign_out">Баромадан</string>
    <string name="language_settings">Танзимоти забон</string>
    <string name="lang_change_expl">Забони барномаро тағир диҳед</string>
    <string name = "you_are_not_authenticated">Шумо тасдиқ карда нашудааст</string>
    <string name="have_to_create_account">Барои ин шумо бояд ҳисоб эҷод кунед!</string>

    <string name="password">рамз</string>

    <string name="need_to_sign_up">Оё шумо номнавис нашудаенд? Ба қайд гирифтан</string>
    <string name="need_to_sign_in">Оё шумо аллакай номнавис ҳастед? Даромадан</string>

    <string name="username">номи истифодабаранда</string>
    <string name="confirm_password">Тасдиқи рамз</string>

    <!--//////////   MESSAGES     //////////-->

    <string name="start_test">Оғози санҷиш? 🚀</string>
    <string name="take_test_description">Дар асоси маводи омӯхтаатон санҷиш гузаронед ва фаҳмиши худро санҷед.
Агар шумо аз санҷиш гузаред, бахши навбатӣ барои омӯзиш кушода мешавад.</string>

    <string name="lesson_closed">Ин дарс баста аст</string>
    <string name="fail_to_get_data">Бубахшед, аммо чунин ба назар мерасад, ки мо маълумоти шуморо аз базаи маълумот гирифта натавонистем. Лутфан, баъдтар бори дигар кӯшиш кунед</string>
    <string name="error">ХАТО</string>

    <string name = "correct" >Дуруст!</string>
    <string name = "incorrect" >Но дуруст!</string>

    <string name = "sth_went_wrong">Чизе хато рафт</string>

    <!-- Lesson Messages -->
    <string name="loading_question">Савол бор карда мешавад...</string>
    <string name = "checking_ai">Тафтиши амалиёти AI...</string>
    <string name="ai_not_working">Бубахшед, ёрдамчии AI дар айни замон кор намекунад. Лутфан, баъдтар бори дигар кӯшиш кунед</string>


    <!--//////////    The lesson structure ////////// -->
    <string name="part_1">Муқаддима ба астрономия</string>
    <string name="lesson1">Табиати астрономия ва илм</string>
    <string name = "lesson2" >Олам: Тарозуи калон ва хурд</string>
    <string name="lesson3">Мушоҳидаи осмон: Таърихи астрономия</string>
    <string name="lesson4">Асбобҳои астрономӣ: Телескопҳо ва асбобҳо</string>

    <string name="part_2">Системаи Офтоб ва ҷузъҳои он</string>
    <string name="lesson5">Мадорҳо ва ҷозиба: Асосҳо</string>
    <string name="lesson6">Системаи Замин-Моҳ</string>

    <!--    <string name="lesson7">The Inner Planets (Mercury, Venus, Earth, Mars)</string>-->
    <string name="lesson7">Сайёраҳо (сайёраҳои дарунӣ, берунӣ, экзопланетаҳо)</string>
    <string name="lesson8">Сайёраҳои берунӣ ва берун аз он</string>

    <string name="part_3">Офтоб ва ситораҳо</string>
    <string name="lesson9">Офтоб ҳамчун ситора</string>
    <string name = "lesson10" >Таснифи ситораҳо ва спектроскопия</string>
    <string name="lesson11">Сиклҳои зиндагии ситораҳо</string>
    <string name="lesson12">Суперновавияҳо, Ситораҳои нейтронӣ ва сӯрохиҳои сиёҳ</string>

    <string name="part_4">Галактикаҳо ва космология</string>
    <string name="lesson13">Галактикаи Роҳи Каҳкашон</string>
    <string name="lesson14">Намудҳои галактикаҳо ва эволютсияи онҳо</string>
    <string name="lesson15">Материяи торик ва ҷаҳони васеъшаванда</string>
    <string name="lesson16">Тарфи бузург ва сарнавишти коинот</string>


    <!--===============   LESSONS STARTS HERE  =============== -->

    <!--    lesson 1    -->
    <string name="lesson1_title_1">Астрономия чист?</string>
    <string name="lesson1_text_1">Астрономия илми ҳама чизест, ки берун аз Замин аст: сайёраҳо, ситораҳо,
галактикахо ва худи коинот. Ин яке аз илмҳои қадимтарин аст, ки ба ҳазорсолаҳо тааллуқ дорад,
вакте ки тамаддунхои кадим бори аввал ба осмони шаб нигох карда, ба пайгирии харакати чисмхои осмонй шуруъ карданд.
Астрономҳои пешин барои чен кардани вақт Офтоб, Моҳ ва ситораҳоро истифода мебурданд.
пешгӯии фаслҳо ва киштиронӣ дар баҳрҳо. Бобилиён баъзе аз харитаҳои аввалини ситораҳоро зиёда аз 5000 сол пеш сохта буданд.
Мисриён пирамидаҳоро бо ситораҳои муайян яксон карданд ва юнониҳо моделҳои аввалини системаи офтобиро таҳия карданд.
Майя метавонад гирифтани Офтоб ва Моҳро пешгӯӣ кунад,
ва уламои асри тиллоии ислом дар хисобхои астрономй сахми калон гузоштаанд.
Бо мурури замон, бо рушди технология фаҳмиши мо дар бораи коинот васеътар шуд.
Имрӯз, телескопҳои пуриқтидор ба мо имкон медиҳанд, ки галактикаҳои дурро аз миллиардҳо соли рӯшноӣ бубинем.
ва киштихои фалакпаймо сайёрахо ва моххои системаи Офтобро тадкик мекунанд.
Аммо ҳатто бо ин ҳама пешрафт, астрономия як илми кашфи беохир боқӣ мемонад,
ба мо кӯмак мекунад, ки на танҳо ҷои худро дар коинот фаҳмем, балки чӣ гуна ҳамааш пайдо шуд.</string>

    <string name = "lesson1_title_2">Системаи офтобии мо</string>
    <string name="lesson1_text_2">
Хонаи мо, Замин, танҳо як қисми хурди муҳити хеле калонтари кайҳонӣ мебошад, ки системаи офтобӣ номида мешавад.
Дар маркази он Офтоб, як кураи бузурги гази гарм ҷойгир аст, ки энергияи заруриро барои ҳаёт дар сайёраи мо таъмин мекунад.
Дар атрофи он ҳашт сайёра давр мезанад: Меркурий, Зуҳра, Замин, Миррих, Юпитер, Сатурн, Уран ва Нептун - ҳар кадоми онҳо аз ҷиҳати андоза беназир аст,
таркиб ва атмосфера. Баъзе сайёраҳо, ба монанди Замин ва Миррих, сатҳи сахт доранд,
дар ҳоле ки дигарон, ба монанди Юпитер ва Сатурн, асосан аз газ иборатанд. Ба ғайр аз сайёраҳо моҳҳо, астероидҳо,
кометаҳо ва сайёраҳои бичик ба монанди Плутон - ҳамаи онҳо дар системаи кайҳонии мо нақши муҳим доранд.</string>

    <string name = "lesson1_title_3">Наздиктарин ситора: Proxima Centauri</string>
    <string name="lesson1_text_3">
Системаи офтобии мо танҳо як қисми ночизи галактикаи Роҳи Каҳкашон аст,
ки дар он миллиардхо ситорахо мавчуданд. Наздиктарин ситораи берун аз Офтоби мо Проксима Кентаврӣ, қисми системаи Алфа Сентаврӣ мебошад,
аз мо 4,3 соли нур дур вокеъ аст. Сарфи назар аз чунин наздикӣ,
Саёҳат ба он ҷо бо технологияи муосир ҳазорҳо солро мегирад.
Олимон махсусан ба Proxima Centauri таваҷҷӯҳ доранд, зеро он сайёраи Proxima b дорад.
ки дар он шароит барои зиндагй муво-фик бошад. Ин онро як ҳадафи муҳим барои миссияҳои ояндаи кайҳонӣ месозад,
ва номи вай рамзи хоҳиши инсон барои фаҳмидани Коинот гардид.</string>

    <string name="lesson1_title_4">Чаро астрономия муҳим аст</string>
    <string name="lesson1_text_4">
Астрономия на танҳо аз мушоҳидаи ситораҳо иборат аст, балки ба бисёр соҳаҳои ҳаёт таъсир мерасонад:\n\

Технология: Бисёре аз навовариҳо, аз қабили камераҳои GPS ва смартфонҳо аз таҳқиқоти астрономӣ илҳом гирифта шудаанд.\n\
Иқлимшиносӣ: Омӯзиши сайёраҳо ба монанди Зуҳра ба мо кӯмак мекунад, ки гармшавии глобалиро дарк кунем.\n\
Тадқиқоти кайҳонӣ: Барои омодагӣ ба саёҳати ояндаи кайҳонӣ ва дифоъ аз астероидҳо кӯмак мекунад.\n\
</string>

    <!--    lesson 2    -->
    <string name = "lesson2_title">Коинот - Тарозуи калон ва хурд</string>

    <string name="lesson2_title_1">Коинот - Тарозуи калон ва хурд</string>
    <string name="lesson2_text_1">
Астрономия ба мо кӯмак мекунад, ки на танҳо Замин ва системаи офтобии моро фаҳмем, балки васеъии худи коинот.
Коинот ҳама чизест: фазо, вақт, материя ва энергия.
Он чунон бузург аст, ки ҳатто зудтарин объекти мо, рӯшноӣ, барои убури он миллиардҳо сол лозим аст.
Дар коинот садҳо миллиард галактикаҳо мавҷуданд, ки ҳар кадоми онҳо аз миллиардҳо ситораҳо ва сайёраҳо иборатанд.
Галактикаи мо, Роҳи Каҳкашон танҳо яке аз сохторҳои бешумори кайҳонист.
Аммо сарфи назар аз андозаи азими худ, коинот инчунин аз хурдтарин объектҳои тасаввуршаванда иборат аст,
ба монанди атомҳо, зарраҳои субатомӣ ва ҳатто қувваҳои пурасрор ба монанди материяи торик ва энергияи торик.
Олимон бар ин боваранд, ки коинот тақрибан 13,8 миллиард сол пеш аз ҷониби таркиши бузург офарида шудааст -
дар замоне, ки ҳама чизеро, ки мо имрӯз мебинем, ба ҳолати бениҳоят хурд, гарм ва зич фишурда шуд,
ва баъд васеъ шудан гирифт. Ин васеъшавӣ то имрӯз идома дорад - Коинот ҳар сония меафзояд.
Гарчанде ки сайёраи мо ба назари мо калон менамояд, дар миқёси кайҳон, Замин танҳо як нуқтаи хурд аст.
</string>

    <string name="lesson2_title_2">Галактикаҳо, ситораҳо ва сайёраҳо</string>
    <string name="lesson2_text_2">
Галактикаҳо, ситораҳо ва сайёраҳо дар миқёси бениҳоят калон мавҷуданд, ки тасаввур кардан душвор аст.
Як галактика метавонад садҳо ҳазор соли рӯшноиро дар бар гирад ва дорои миллиардҳо ва ҳатто триллионҳо ситораҳо бошад.
Галактикаи мо, Роҳи Каҳкашон, тақрибан 100,000 соли рӯшноӣ аст ва он танҳо яке аз миллиардҳо галактикаҳои коинот аст.
Ситораҳо, блокҳои сохтмонии галактикаҳо, андозаашон хеле гуногунанд, ки баъзеҳо аз Офтоби мо якчанд маротиба калонтаранд.
ва дигарон - хеле камтар. Худи Офтоб чунон калон аст, ки тақрибан 1,3 миллион Замин метавонад дар дохили он ҷойгир шавад.
Сайёраҳо нисбат ба ситораҳо хеле хурдтаранд, аммо аз ҷиҳати ҳаҷм ҳам ҳайратангезанд.
Масалан, Юпитер, ки бузургтарин сайёраи системаи офтобии мо мебошад, аз Замин бештар аз 11 маротиба васеътар аст.
Ин фарқиятҳои бузурги миқёс - аз сайёраҳо то ситораҳо то галактикаҳо - нишон медиҳанд, ки Коинот то чӣ андоза васеъ ва гуногун аст.
</string>

    <string name = "lesson2_title_3">Курдтарин сохторҳо дар коинот</string>
    <string name="lesson2_text_3">
Гарчанде ки коинот бениҳоят васеъ аст, он инчунин аз блокҳои бениҳоят хурди сохтмонӣ иборат аст.
Ҳар чизе ки мо мебинем, аз сайёраҳо то одамон, аз атомҳо иборат аст, ки дар навбати худ аз протонҳо, нейтронҳо ва электронҳо иборатанд.
Аммо олимон зарраҳои ҳатто хурдтар, ба монанди кваркҳо ва нейтриноҳоро кашф карданд, ки табиати асосии материяро шарҳ медиҳанд.
Боз ҳам пурасрортар материяи торикӣ ва энергияи торикӣ мебошанд, ду қувваи ноаён, ки қисми зиёди коинотро ташкил медиҳанд,
вале хануз хам суст омухта шудаанд. Гумон меравад, ки материяи торик "массаи ноаён" -ро таъмин мекунад, ки галактикаҳоро якҷоя нигоҳ медорад.
дар ҳоле ки энергияи торик барои васеъшавии босуръати коинот масъул аст.
Ин кашфиётҳо нишон медиҳанд, ки мо дар бораи Коинот, чӣ дар миқёси калонтарин ва чӣ дар хурдтаринаш, бояд бисёр чизҳоро омӯзем.
Омӯзиши ин ифротҳо ба олимон кӯмак мекунад, ки асрори кайҳонро кушоянд ва ҷои моро дар коинот беҳтар фаҳманд.
</string>


    <!--    lesson 3    -->
    <string name="lesson3_title">Мушоҳидаи осмон: Таърихи астрономия</string>

    <string name="lesson3_title_1">Пайдоиши астрономия</string>
    <string name="lesson3_text_1">
Мардум аз ибтидои тамаддун ба осмон нигариста, ба Офтоб, Мох ва ситорахо мафтун ме-карданд.
Астрономия яке аз илмҳои қадимтарин буда, таърихи он ҳазорсолаҳо пеш меравад. Фарҳангҳои қадим осмонро барои киштиронӣ, ҳисобкунии вақт ва маросимҳои динӣ истифода мекарданд.
Тамаддунҳои ибтидоӣ, аз қабили бобилиён, мисриён ва чиниҳо ҳаракатҳои ҷирмҳои осмониро бодиққат мушоҳида мекарданд, то тақвимҳо созанд ва ходисаҳои табиатро пешгӯӣ кунанд.
Бобилиён беш аз 5000 сол пеш мавқеъи сайёраҳо ва ситораҳоро сабт карда буданд ва мисриҳо барои нишон додани дониши астрономии худ пирамидаҳоро бо ситораҳои муайяне сохтанд.
Майя дар асоси мушохидахои Офтоб, Мох ва Зухра таквими нихоят дакик тартиб дод.
Дар баробари инкишоф ёфтани ҷомеаҳо фаҳмиши онҳо дар бораи фазо низ ҳамин тавр шуд. Юнонҳо аввалин моделҳои илмиро ҷорӣ карданд,
монанди назарияи геоцентрикии Птоломей, ки мувофики он Замин дар маркази коинот чойгир буд.
Ҳарчанд баъдтар рад карда шуд, ин ақида дар тӯли садсолаҳо ҳукмфармо буд, то он даме, ки астрономҳо, аз қабили Коперник ва Галилео ба он муқобилат карданд.
</string>

    <string name="lesson3_title_2">Инқилоби илмӣ</string>
    <string name="lesson3_text_2">
Асрҳои 16 ва 17 дар астрономия нуқтаи гардиш буданд. Николас Коперник модели гелиоцентриро пешниҳод кард,
ки мувофики он Офтоб дар маркази системаи Офтоб не, балки Замин мебошад. Он вақт ин идея баҳсбарангез буд,
балки вай буд, ки ба астрономияи муосир асос гузошт. Баъдтар Галилео Галилей телескопро барои кашфиёти инқилобӣ истифода бурд -
Вай моҳҳои Муштарӣ, доғҳои офтоб ва фазаҳои Зуҳраро кашф кард, ки ҳамаи ин исбот карданд, ки Замин маркази коинот нест.
Иоганн Кеплер конунхои харакати сайёраро тартиб дода, нишон дод, ки сайёрахо дар мадори эллиптикии атрофи Офтоб харакат мекунанд.
Пас аз он Исаак Нютон қонуни ҷозибаи умумиро истифода бурда, қувваҳоеро, ки ҳаракати сайёраҳоро идора мекунанд, фаҳмонд ва ҳамин тавр модели гелиоцентриро мустаҳкам кард.
Ин давра, ки бо номи инқилоби илмӣ маъруф аст, астрономияро аз амалияи мушоҳида ба илми дақиқе, ки ба математика ва физика асос ёфтааст, табдил дод.
</string>

    <string name="lesson3_title_3">Астрономияи муосир ва омӯзиши кайҳон</string>
    <string name="lesson3_text_3">
Ба шарофати инкишофи телескопхои пуриктидор ва техникам кайхонй фахмиши мо дар бораи коинот хеле васеъ гардид.
Дар асри 20 пайдоиши астрофизика мушоҳида шуд, ки ба олимон имкон дод, ки объектҳои осмониро аз галактикаҳои дур то сӯрохиҳои сиёҳ муфассал омӯзанд.
Соли 1929 Эдвин Хаббл кашф кард, ки коинот васеъ шуда истодааст, ки ин боиси ташаккули назарияи таркиши Калон гардид.
Ихтироъ кардани радиотелескопхо ва cap дода шудани зонди кайхонй ба мо имконият дод, ки фазой берун аз атмосфераи Заминро тадкик кунем.
Партоби телескопи кайҳонии Ҳаббл дар соли 1990 ба мо тасвирҳои ҳайратангези кайҳон дод, ки сохтори галактикаҳо ва падидаҳои амиқ дар коинотро ошкор кард.
Агентиҳои кайҳонӣ ба монанди NASA, ESA ва ширкатҳои хусусӣ сарҳадҳои омӯзиши кайҳонро идома медиҳанд -
Онҳо экзопланетҳоро ҷустуҷӯ мекунанд, пайдоиши коинотро меомӯзанд ва ҳатто барои фиристодани одамон ба Миррих миссияҳо таҳия мекунанд.
Саёҳати кашфиёт, ки ҳазорон сол пеш бо ситорашиносони қадим, ки осмонро мушоҳида мекарданд, оғоз шуда буд,
ки мо асрори кайхонро ошкор мекунем, имруз давом дорад.
</string>

    <!--    lesson 4    -->
    <string name="lesson4_title">Асбобҳои астрономӣ: Телескопҳо ва асбобҳо</string>

    <string name = "lesson4_title_1">Қудрати телескопҳо</string>
    <string name="lesson4_text_1">
Телескопҳо яке аз асбобҳои муҳимтарини астрономия мебошанд. Онҳо ба олимон ва тамошобинони осмон иҷозат медиҳанд
бо ҷамъоварӣ ва калон кардани нур объектҳои дурдасти коинотро кашф кунед.
Аввалин телескопи оптикӣ дар ибтидои солҳои 1600 сохта шуда буд ва он назари мо ба осмонро тағир дод.
Галилео Галилей яке аз аввалинҳоест, ки телескопро барои астрономия истифода бурд.
кашфи моҳҳои Муштарӣ ва кратерҳои Моҳ. Имрӯз телескопҳо дар намудҳо ва андозаҳои гуногун мавҷуданд,
аз телескопхои хурди паси хавлй то расадхонахои азим.
Телескопҳои оптикӣ линзаҳо ё оинаҳоро барои ҷамъоварии нури намоён истифода мебаранд, дар ҳоле ки радиотелескопҳо мавҷҳои радиоро муайян мекунанд.
аз фазой коинот ба мо имкон медихад объектхоеро, ки бо чашми оддй дидан мумкин нест, тадкик кунем.
Инчунин телескопҳо мавҷуданд, ки барои кор дар рентген, инфрасурх, ултрабунафш ва гамма кор мекунанд - ҳар яки онҳо
хусусиятхои гуногуни ситорахо, галактикахо ва дигар ходисахои кайхонй.
</string>

    <string name="lesson4_title_2">Телескопҳои заминӣ ва кайҳон</string>
    <string name="lesson4_text_2">
Аксари телескопҳо дар рӯи Замин, аксар вақт дар қуллаҳои кӯҳҳо ҳастанд, ки ҳаво тозатар аст.
ва камтар ифлосшавии нур. Аммо, атмосфераи Замин метавонад баъзе намудҳои рӯшноиро манъ кунад ё таҳриф кунад,
Барои хамин хам баъзе телескопхо ба кайхон бароварда мешаванд. Телескопҳои кайҳонӣ ба монанди телескопи машҳури кайҳонии Хаббл,
ба мо тасвири хеле равшантари коинотро таъмин намуда, аз дахолати атмосфера канорагирӣ мекунад.
Дигар расадхонаҳои кайҳонӣ, аз қабили телескопи кайҳонии Ҷеймс Уэбб, нурҳои инфрасурхро меомӯзанд ва метавонанд ба ҳамсол монанд бошанд.
тавассути абрҳои газ ва чанг барои омӯхтани галактикаҳои аввалин.
Телескопҳои заминӣ ва кайҳонӣ ҳамчун шарикони пурқувват якҷоя кор мекунанд, то ба астрономҳо дар бораи маълумоти бештар кӯмак расонанд
сохт, синну сол ва тахаввули коинот.
</string>

    <string name="lesson4_title_3">Асбобҳое, ки назари моро васеъ мекунанд</string>
    <string name="lesson4_text_3">
Ғайр аз телескопҳо, астрономҳо барои ҷамъоварии маълумот ва кашфиётҳои илмӣ асбобҳои зиёдеро истифода мебаранд.
Спектрометрҳо нурро ба рангҳои он ё спектр ҷудо карда, таркиб ва ҳаракати ситораҳо ва галактикаҳоро ошкор мекунанд.
Фотометрҳо равшании объектҳои осмониро чен мекунанд ва камераҳои CCD (монанди камераҳое, ки дар смартфонҳо истифода мешаванд)
барои гирифтани тасвирҳои рақамӣ аз телескопҳо истифода мешавад.
Компютерҳо ва нармафзорҳо ҳоло дар коркарди миқдори зиёди маълумоти аз расадхонаҳо ҷамъовардашуда нақши бузург доранд.
Телескопҳои роботӣ ва системаҳои автоматӣ ба олимон имкон медиҳанд, ки осмонро пайваста назорат кунанд ва рӯйдодҳои ногаҳонӣ,
монанди супернова ё астероидҳо.
Ба шарофати ин асбобҳо ва дастгоҳҳои пешрафта, мо метавонем объектҳои миллиардҳо соли рӯшноиро мушоҳида кунем,
сайёрахоеро, ки дар атрофи ситорахои дигар давр мезананд, меомузанд ва хатто аломатхои хаётро берун аз Замин чустучу мекунанд.
</string>



</resources>